---
title: Cronjobs
slug: automate-system-tasks/cronjobs
author: Nikolay Kostov
---
import useBaseUrl from '@docusaurus/useBaseUrl';

- Един от многото плюсове на ползването на компютри е, че могат да изпълняват дадени задачи за нас, дори когато ние не сме пред тях и не ги стартираме.
- Ако сте запознати с **Schedule Task** функционалноста на Windows вероятно сте запознати с този бонус.
- Върху линукс системите имаме нещо наричащо се **cron table**, за да изпълнява задачи които трябва да бъдат повторени, спрямо някакъв график.
- Всеки потребител в една Linux среда може да зарежда свои собствени **cron таблици** с цел да настрои задача която трябва да се изпълнява често.
- Заедно с потребителският **crontab** системата, сама по-себе си използва дадени **cron таблици**.


## Cronjobs:
- Най-лесният начин да разберем повече, за тях и как работят е да нагласим един.
### crontab: 
- Командата се използва, за да видим и да правим промени по **cron** таблицата.
```bash 
crontab
```
- В директорията ``/etc/`` можем да открием следните директорий:
```bash
cron.hourly
cron.daily
cron.weekly
cron.monthly
```
- Това са съществуващи директорий които изпълняват спецефични скрипт файлове на дадени интервали от време.
<img alt="cronjobs" src={useBaseUrl('/img/cron.jpg')} />

- За да направим промяна по **crontab** ползваме:

```bash
crontab -e
```

Пример:
```bash
0 5 * * sat {username} /usr/bin/tar -cfz documents-($/bin/date +%F).tar.gz documents
```

- Хубава практика е да изписваме целият път на командите, защото **cron** работи в друга оттделна конзола.
- След като **cronjob** бива настроен, запазваме файла и виждаме, че имаме съобщение за успех.
- Когато искаме да видим какво ще се случи можем да ползваме:
```bash
crontab -l
```
- Хубаво е да знаете, че **crontab** никога не проверява синтаксиса си, имате ли грешки в него ще разберете когато задачата се опита да се изпълни.
- Можем да видим **crontab**, ако сме **root** потребителя или имайки опцията да използваме повишени права. Файловете се съхраняват в `/var/spool/cron/{yourusername}`.
- Можем да изстрием **crontab** файл с `-r` опцията:
```bash
crontab -r
```
- Както виждате **crontab** е празен.
```bash
crontab -l
```

Пример:
```bash
cronatb -e
```
```bash
*/3 * * * * {username} /bin/echo "Hi there!" >> /home/{username}/hi_there.txt
```
- Логваме се като **root**:
```bash
su root
```
- Поглеждаме **crontab** на потребителя, докато сме **root**:
```bash
cronatab -l -u {username} 
```
- Виждаме, че потребителя има **cronjob**.

- Проверяваме файла, който бива създаден от нашият **cronjob**:
```bash
cat /home/{username}/hi_there.txt
```
- Поглеждаме дали работи.
- След това махаме **cronjob** докато сме под **root**:
```bash
crontab -r -u {username}
```
- Имайте в предвид, че `cronatab -r` изтрива всичко във файла, най-добра практика е да премахнете само линията.
- Докато сме под **root** можем да погледнем **root** задачите:
```bash
ls /etc/cron*
```
- Всеки скрипт който се намира в тези директорий, ще бъде изпълнен в зависимост дали е:
    - hourly.
    - daily.
    - weekly.
    - monthly.

- Във файла `cron.deny` можем да добавяме потребители които не искаме да ползват **crontab**.